\section{Megvalósítás}

\subsection{A fejlesztői környezet}

A szoftver fejlesztését és tesztelését Windows 7 és Ubuntu 16.04 operációs rendszereken végeztem, PyCharm IDE \cite{pycharm} használatával, mivel ezzel nagyon kényelmes a fejlesztés (pl. autocomplete, python module import, PEP8 ellenőrzés), és a verziókezelés is (mivel ez egy teljes értékű GUI-s git klienst is tartalmaz)

A szoftvert a fejlesztés során lokálisan futtattam a fejlesztői gépeken, illetve eleinte -- amíg nem értem el az ingyenes verzió tárhelykorlátját -- a PythonAnywhere \cite{pythonAnywhere} hostingján is.

Az itthon számítógépeken futó webapp eléréséhez -- statikus IP cím hiányában -- a Duck DNS \cite{duckdns} ingyenes szolgáltatását használtam. Ennek a használata igen egyszerű, ha meghívom az általuk adott Rest API endpointot, elmenti az aktuális IP címemet, és oda mutat az általuk adott URL, amire rá tudom kötni a saját URL-emet. Pl. jelen esetben a \url{http://eghajlat.zivatar.hu} fixen a \url{http://eghajlat.duckdns.org}-ra mutat, ami az otthoni IP címemre, ahol a routeren be van állítva, hogy a 80-as porton érkező hívások a ,,webszerverre'' legyenek továbbítva. A Duck DNS-t crontabból ötpercenként hívom meg, így ha változik az IP címem, legrosszabb esetben öt percig nem érhető el a weboldal.

\subsubsection{Django telepítése a fejlesztői számítógépre}

Mivel a python fejlesztés során a csomagkezelővel feltelepített library-k globálisan települnek, erősen ajánlott az egyes projektek külön virtuális környezetben tartása, amit például a virtualenv segítségével lehet végrehajtani. A projekt könyvtárában hozunk létre egy új környezetet:

\begin{lstlisting}[language=bash,nolol=true]
virtualenv -python=python3.6 szd	# Linux
C:\Python3\python.exe -m venv szd	# Windows
\end{lstlisting}

A munka elkezdéséhez ezt el kell indítani:

\begin{lstlisting}[language=bash,nolol=true]
source szd/bin/activate	# Linux
szd\Scripts\activate		# Windows
\end{lstlisting}

Innentől a megfelelő python verziót tartalmazzák a környezeti változók, így elég csak python-ként hivatkozni rá.

Magát a django-t a pip csomagkezelővel a legegyszerűbb telepíteni ebbe a virtuális környezetbe: \lstinline|pip install django|

\subsubsection{Django projekt és applikáció létrehozása}

A telepítéshez és az alapbeállításokhoz néhány a django-hoz csomagolt scriptet kell futtatni.

Új projekt létrehozása: \lstinline|django-admin startproject zivatar .|

SQLite adatbázis létrehozása: \lstinline|python manage.py migrate|

Applikáció létrehozása: \lstinline|python manage.py startapp climate|

Szerver indítása: \lstinline|python manage.py runserver|

Ha az adatmodellen változtatunk, mindig frissíteni kell az adatbázist is: \lstinline|python manage.py makemigrations climate & python manage.py migrate climate|

A default adminfelületet hogy elérjük, létre kell hozni egy superusert: \lstinline|python manage.py createsuperuser|

\subsubsection {Dokumentáció}

A szoftver dokumentációját (lásd: CD melléklet) nem láttam értelmét külön megírni, és a forráskóddal párhuzamosan módosítgatni, ezért egy olyan eszközt kerestem -- és találtam --, ami képes ezt magából a forráskódból legenerálni. Pythonos szoftverfejlesztés esetén a legelterjedtebb ilyen eszköz (pl. a python hivatalos dokumentációja \cite{pythonDocs} és a pytest hivatalos dokumentációja \cite{pytestDocs} is ezzel készült) a Sphinx \cite{sphinx}.

A Sphinx a python docstringekből dolgozik. Többféle konvenciót is támogat, de ez az alapértelmezett, a PyCharm is ezt a formátumot generálja automatikusan:

\begin{lstlisting}[language=python]
def calculate_c(a, b):
	"""
	Calculate c from a and b
	
	:param a: definition of a
	:type a: type of a
	:param b: definition of b
	:type b: type of b
	:return: definition of return value
	:rtype: type of return value
	"""
	return a + b
\end{lstlisting}

\subsection{A fejlesztés}

\subsubsection{Szerver oldal}

A fejlesztés nagy része a Django-s MVC patternek követését igényelte. Létrehoztam a szükséges modelleket, amikhez így automatikusan létrejött a megfelelő adatbázisszerkezet.

Néhol összetettebb adatok tárolásához szükség volt speciális getterekre és setterekre, például az egyedi megfigyeléseket reprezentáló modellekben a jelenidő kódokat \lstinline|CommaSeparatedIntegerfield|-ként tároltam, amihez meg kellett írni mindkét irányba a konvertálást (kódszámokra és felhasználó által olvasható szöveges névre is).

\begin{lstlisting}[language=python]
class RawManualData(models.Model):
	_weatherCode = models.CommaSeparatedIntegerField(max_length=200, choices=Weather.WEATHER_CODE, blank=True, help_text='list of existing significant events')
	...
	
	def addWeatherCode(self, code):
    """
    | Add weather observation code to its list

    :param code: weather code
    :type code: tuple
    :return: None
    """
    weatherCodes = self._weatherCode[:-1].split(',')
    if not code in weatherCodes:
        self._weatherCode = self._weatherCode + code + ','
\end{lstlisting}

A beépített \lstinline|User| modellt ki kellett bővítenem egy másik modellel, mivel így lehet kiegészíteni plusz tulajdonságokkal, jelen esetben az adatfeltöltési joggal. Fel kell iratkoznia az eredeti modell létrehozásának, módosításának és törlésének eseményeire, és ilyenkor ezeket végrehajtani a kiegészített modellen is.

\begin{lstlisting}[language=python]
class Profile(models.Model):
    """
    | Extends django.contrib.auth.models.User with additional propertes
    """
    user = models.OneToOneField(User, on_delete=models.CASCADE, help_text='key to User')
    canUpload = models.BooleanField(default=False, help_text='is allowed to upload raw data')

receiver(post_save, sender=User)
def create_user_profile(sender, instance, created, **kwargs):
    """
    | If a User is created, a Profile is created
    """
    if created:
        Profile.objects.create(user=instance)

receiver(post_save, sender=User)
def save_user_profile(sender, instance, **kwargs):
    """
    | If a User is saved, its Profile is saved
    """
    instance.profile.save()
\end{lstlisting}

A havi és évi adatlapokat nem modellben tartom nyilván -- mivel ezzel igen redundáns lenne az adatbázisom -- hanem a \lstinline|MonthlyReport(Report)| és \lstinline|YearlyReport(Report)| osztályok a lekérdezés idején állítják elő a megjelenítendő adatokat a rendelkezésre álló nyers és számított adatokból. Ehhez a Django-t a \lstinline|managed = False| property-vel tudjuk felszólítani arra, hogy ne is próbáljon ebből az osztályból adatbázis táblákat gyártani.

\subsubsection{Kliens oldal}

A HTML oldalak a szerveren generálódnak, a Django template rendszerét használva. Van egy \lstinline|base.html|, ami minden oldal közös részét tartalmazza (CSS és js importálások, a fejléc és a menüsor), és ennek a belsejébe renderelődik bele a többi oldal.

\begin{lstlisting}[language=html]
<!----- base.html ----->
<head>...</head>
{% block before-header%}{% endblock %}
<body>
	<nav id="navbar" class="navbar navbar-inverse noradius">...</nav>
	<div class="container">
    	{% block content %}{% endblock %}
	</div>
</body>
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=html]
<!----- edit_user.html ----->
{% extends 'climate/base.html' %}
{% block title %}Felhasználó jogainak szerkesztése{% endblock %}
{% block content %}
	<div class="panel panel-primary">...</div>
{% endblock content %}
\end{lstlisting}

A Google Maps API használatát úgy oldottam meg, hogy a template-ekben definiálom azt a JS függvényt, amit a térképrajzoló util-om használ, és ebbe szerver oldalon renderelem bele a megjelenítendő értékeket.

\begin{lstlisting}[language=javascript]
<!----- site_details.html ----->
<script>
	function getPos() {
		var positions = [{ position: {lat: {{ site.lat|safe }}, lng: {{ site.lon|safe }}}, title: "{{ site.title }}" }];
		return positions;
	}
</script>
\end{lstlisting}

A grafikonok rajzolása ezzel teljesen analóg módon történik, szerver oldalon generálom bele a megjelenítendő adatokat, illetve magát a tényt is, hogy az adott típusú adat egyáltalán létezik-e.

\begin{lstlisting}[language=javascript]
<!----- monthly_view.html ----->
<script>
	var data = [{{report.tempMins}}, {{report.tempAvgs}}, {{report.tempMaxs}}];
	var dataLabels = ["Minimumhőmérséklet", "Átlaghőmérséklet", "Maximumhőmérséklet"]
	{% if report.dataAvailable.temp %}
		new LineChart("chart_temperature", data, dataLabels).draw();
		// canvas#chart_temperature
	{% endif %}
</script>
\end{lstlisting}

A tömeges adatfeltöltés érdekes még, mivel egyrészt ez egy potenciálisan lassú, másrészt könnyen elrontható folyamat, itt a felhasználóknak viszonylag több segítségre és visszajelzésre van szüksége, ezért ez -- a weboldal többi részével ellentétben -- SPA \cite{spa} jellegű. Az itteni rész logikája kliens oldalon van megvalósítva, az egész bonyolult folyamatot technikailag egy HTML oldalon lehet végigcsinálni, ami utána az adatokat egy REST API \cite{restfulWebServices} endpointon keresztül tölti fel a szerverre.

Mivel egy komolyabb SPA frontend framework-öt használni erre egy kicsit túlzás lett volna, jQuery-t \cite{jquery} használtam a DOM elemek manipulációjára. Számon tartom az oldal aktuális állapotát -- és ennek megfelelő elemeket rajzolok ki --, amiből négyféle lehetőség van:

\begin{lstlisting}[language=javascript]
var states = {
	SELECT_FILE: { id: "SELECT_FILE", nextState: "SELECT_COLUMNS" },
	SELECT_COLUMNS: { id: "SELECT_COLUMNS", nextState: "UPLOAD_ROWS" },
	UPLOAD_ROWS: { id:"UPLOAD_ROWS", nextState: "FINISHED" },
	FINISHED: { id: "FINISHED" }
};
\end{lstlisting}

Először a felhasználó csak egy file tallózó gombot kap, majd ha kiválasztja a CSV file-t, végigolvasom, és egy olyan felületet renderelek neki, ahol megjelenítem az oszlopok fejlécét, első adatsorát, és ehhez a felhasználó hozzárendelheti, hogy a szoftver által kezelt adattípusok (pl. hőmérséklet, relatív nedvesség) közül az adott oszlop melyikhez tartozik. Ugyanitt a dátum formátumát is meg kell adnia. Elküldés előtt megvizsgálom, milyen adatokat töltött fel, és ha hibás (pl. nincs kiválasztva semmilyen adattípus, valamelyik adattípus egynél többször van kiválasztva, vagy a dátum oszlop tartalma nem értelmezhető a felhasználó által megadott dátumformátummal), akkor egyből visszajelzek a felhasználónak, anélkül, hogy a szerverrel ehhez külön kommunikációt kellene folytatnom (nem kell várakoznia, illetve nincs zavaró oldal újratöltés sem).

Mivel egy CSV file egészen nagy is lehet, nem akartam csak úgy egyben elküldeni a szervernek, hanem 5000 soros csomagokra bontva. Egy másik fontos dolog volt, hogy mivel maga a feltöltés percekig eltarthat, eközben a felhasználónak kapnia kell valami visszajelzést a feltöltés állapotáról. Ez nem triviális, mivel alapesetben egy JS script egy szálon fut, és vagy feltölt, vagy DOM-ot manipulál (azaz kiírja, hogy hol tart), de ez kijátszható úgy, ha 0-ás timeout-tal indítjuk az iteráció egyes lépéseit.

\begin{lstlisting}[language=javascript]
  var iterations = fileData.data.length;
  var dataToSend = [];
  var limit = 5000;

  var loop = function (l) {
    if (l < iterations) {
      setTimeout(function () {
        var line = {};
        for (var j = 0; j < allParams.length; j++) {
          if (!!allParams[j] && fileData.data[l][j] != undefined && fileData.data[l][j] != "---" && fileData.data[l][j] !== "") {
              if (allParams[j] == "date") {
                line[allParams[j]] = moment(fileData.data[l][j], dateFormat).valueOf();
              } else if (allParams[j] == "windSpeedKMH") {
                line.windSpeed = fileData.data[l][j] / 3.6; // transform km/h to m/s
              } else {
                line[allParams[j]] = fileData.data[l][j];
              }
            }
          }
        if (!!Object.keys(line).length) {
          dataToSend.push(line);
          if (dataToSend.length >= limit) {
            var lastLine = (l == iterations-1);
            sendDataToServer(API_ENDPOINTS.UPLOAD_DATA, parseInt(document.getElementById("site_id").textContent), dataToSend, lastLine, true);
            dataToSend = [];
          }
        }
        
        var percentage = "" + Math.round(100 * l / (fileData.data.length - 1)) + "%";
        txt = document.createTextNode(percentage);
        parent.innerText = txt.textContent;
        loop(l + 1);
      }, 0);
    } else {
      sendDataToServer(API_ENDPOINTS.UPLOAD_DATA, parseInt(document.getElementById("site_id").textContent), dataToSend, true, true)
      nextState();
    }
  }

  loop(1);
\end{lstlisting}

Az éghajlati napló kitöltése úgy működik, hogy az egyes napok adatait -- a beviteli lapon történő ténykedés során -- folyamatosan nyilván tartom egy objektum listában, a következő formában, amit utána az ,,Adatok beküldése'' gombra kattintva küldök el a szervernek.

\begin{lstlisting}[language=javascript]
[
	null,
	null,
	{
		comment: "Este zivatar", // szöveges leírás
		isSnow: false, // volt-e reggel mérhető hótakaró
		obs: ["31", "44"], // szignifikáns jelenségek a nap folyamán
		prec: null, // napi csapadékmennyiség
		snowDepth: 0, // hóvastagság
		Tmax: null, // napi maximum-hőmérséklet
		Tmin: null // napi minimum-hőmérséklet
	}
]
\end{lstlisting}

\subsection {Nagyobb problémák a fejlesztés során}

\subsubsection*{Fejlesztő- és éles környezet közti különbségek}

A fejlesztés során a laptopomon futtattam a Django-t, a fejlesztői szervert (\lstinline|python manage.py runserver|) használva. Ezzel szemben az éles rendszerem az idő nagy részében egy Raspberry Pi Model B \cite{raspberryPiAB} volt, Apache \cite{apache} + WSGI \cite{djangoApache} vagy NGINX \cite{nginx} + gunicorn \cite{gunicorn} webszerverrel, ami előfordult, hogy működésbeli eltérést okozott, vagy legalábbis nehézséget a hibakeresésben.

Mai szemmel, ha újra kellene kezdenem, több időt és energiát ölnék a projekt környezetfüggetlenné tételébe. Erre most a legjobb megoldásnak a Docker \cite{docker} konténeres virtualizáció tűnik. Ez egyúttal az alkalmazás telepítését is sokkal egyszerűbbé teszi, mivel a fejlesztés során elkészül egy olyan Docker konténer, ami nem csak magát az alkalmazást, hanem az összes függőségét is tartalmazza.

\subsubsection*{Lassú adatbázisba írás}

Mivel a CSV fájlokban elég nagy mennyiségű adat található, a fejlesztés elején eléggé meglepődtem, hogy az adatsorok beszúrása az adatbázisba hosszú percekig -- akár negyed óráig, különösen a Raspberry-n -- eltartott. Mivel ez így vállalhatatlan volt, mindenképp megoldást kellett rá találni.

Az egyik probléma az volt, hogy eleinte SQLite \cite{sqlite} adatbázist használtam (mivel az összes általam fellelt Django oktatóanyag ezt mutatja be), ahol az adatbázis egy fájlban tárolódik, és minden egyes adatbázisművelet során ezt a fájlt írjuk vagy olvassuk. Mivel a Raspberry fájlrendszere egy SD kártyán található, ez az írás és olvasás kifejezetten lassú. MySQL-re \cite{mysql} való áttérés sokat javított a helyzeten.

A másik probléma az volt, hogy a rekordok beszúrását az ORM \lstinline|create()| függvényével végeztem, ami nagy mennyiségű adat esetén sokkal lassabb, mint a \lstinline|bulk_create()| függvény, ami nem egy rekordot, hanem rekordok listáját várja, és hozza létre az adatbázisban. Például \cite{bulk_create} mérései szerint 10000 rekord esetén a beszúrás 37 másodpercig tart a szokásos módon, \lstinline|create()| használatával, 2,65 másodpercig akkor, ha \lstinline|create()|-et használunk, és kikapcsoljuk a beszúrásonkénti tranzakció kommit-ot, és 0,47 másodpercig a Django 1.4-ben bevezetett \lstinline|bulk_create()| segítségével.

\subsubsection*{Az adatbázisba írás néha csendben megállt}

Elég hosszú időn keresztül szenvedtem vele, hogy időnként a CSV adatok feltöltése megállt, és csak egy részük került be az adatbázisba, különösebben használható hibaüzenetet sem sikerült kinyerni belőle. Aztán rájöttem, hogy ez olyankor történt, amikor a beérkező adat olyan formátumú vagy tartalmú volt, hogy nem képes az adatbázis sémába beszúrni (pl. ha nem működött valamelyik szenzor, az adatgyűjtő kütyü az adott érték helyére ''-''-et írt, WS-3600-nál időnként fals párszáz mm-es 10 perces csapadékösszegek jelentek meg, WS-2305 ismert típushibája \cite{ws2305hiba} például az időnként véletlenszerűen jelentkező 91,8 km/h szélsebesség érték. Onnantól, hogy a beérkező adatokat rendesen levalidáltam, ez a hiba eltűnt.

\subsubsection*{Python-specifikus furcsaságok}

Időnként beleszaladtam tipikus pythonos kezdő hibákba \cite{pythonBug}.

Ilyen volt például az értékadás konstruktor paraméterében:

\begin{lstlisting}[language=python]
def __init__(self, now=datetime.now(), year=0, month=0):
	# now mindig az lesz, ami az első meghívásnál volt
	# a szerverindítás hónapjában még működött, utána nem 
	
def __init__(self, year=0, month=0):
	now = datetime.now()
	# now mindig az aktuális
\end{lstlisting}

Vagy hasonló eset történt függvény paraméter listájával:

\begin{lstlisting}[language=python]
def __init__(self, codes=[]):
	codes.append(1)
	return codes
	# első füvvényhívás: [1]
	# második függvényhívás: [1, 1]
	# harmadik függvényhívás: [1, 1, 1]
\end{lstlisting}

Mint kiderült, az ilyen jellegű, függvény default paramétereket a python futásonként csak egyszer értékeli ki \cite{pythonBug}.

\subsubsection*{Privát IP cím}

Mivel itthon egy teljesen hétköznapi, lakossági internet előfizetésünk van, amihez nem jár statikus IP cím, a Duck DNS \cite{duckdns} szolgáltatását használom. Egyszer aztán azt tapasztaltam, hogy nem elérhető az oldal kívülről, pedig fut a Pi, és helyi hálón el is érem a weboldalt. Kicsit utánaolvasgattam a témának, láttam hogy mások is jártak már így (pl. \cite{diginat1}, \cite{diginat2}), méghozzá hasonló IP címet kapva, mint én. Felhívtuk a DIGI-t, és megkértük őket, adjanak ismét publikus IP címet. Ez gyorsan megtörtént, azóta megint működik a fent leírt módszer, elérhető a weboldal.

\subsubsection*{Fizetős Google Maps API}

A mérőhelyek térképes megjelenítéséhez a Google Maps API-t használtam \cite{googleMapsApi}, mivel ez az API egyszerűen használható, a felhasználó számára pedig szép és könnyen kezelhető térképet állít elő. 2018 őszén viszont meglepve tapasztaltam, hogy a korábban jól működő térképeim teljesen használhatatlanok lettek. Mint kiderült, szeptemberben megszűnt az ingyenes API, a további használathoz számlázási adatokat kellett beállítani. Havi 28 ezer hívásig így is ingyenes, efölött viszont forgalomfüggő díja van a használatának.

\subsection {Telepítés szerverre}

A fejlesztés során a laptopomon futtattam a Django-t, a fejlesztői szervert (\lstinline|python manage.py runserver|) használva, eleinte SQLite majd MySQL adatbázissal, itt minden hibátlanul működött.

Élesben a következő eszközökön és szolgltatásokon próbáltam futtatni az elkészült webappot:

\begin{itemize}
\item hostgator.com: Python-t ugyan futtat, de a Django a shared hosting csomagjaiban hivatalosan nem támogatott. SSH elérés mindenesetre van, de csak Python 2.x és 3.2-vel (előbbi ma már elavultnak számít, utóbbit pedig a Django nem támogatja).
\item a2hosting.com: hivatalosan támogatja a Django-t (többfél Python verzió, többféle Django verzió elérhető cPanel menüből), de már a legegyszerűbb ,,Hello word'' szintű Django app sem működik rajta hibátlanul, a POST requestek feloldása nem működik úgy mint máshol, és a support sem volt segítőkész, így a szolgáltatást hamar lemondtam.
\item Raspberry Pi Model 1 B + Apache \cite{apache} + WSGI-vel \cite{djangoApache} a Django app hibátlanul működik (SQLite \cite{sqlite} és MySQL \cite{mysql} adatbázissal is kipróbáltam), de érezhető, hogy nem túl erős hardware van alatta, az oldalbetöltések határozottan lassabbak, mint a fejlesztői számítógépen. Ezzel együtt hosszú távon -- mivel a célnak megfelel -- valószínűleg a Raspberry-n fogom futtatni az elkészült weboldalt.
\item Dell Vostro 2520 + Ubuntu 16.04, Apache, WSGI: minden hibátlanul, gyorsan fut, egy darabig ezen a számítógépen futott élesben az applikáció. Ennek ellenére nem hagytam így, mivel túlzásnak tűnt egy laptopot 0-24 órában folyamatosan járatni a projekt kedvéért (sokat fogyaszt, zúg, melegíti a szobát, esetleg kigyulladhat).
\item Raspberry Pi Model 1 B + gunicorn \cite{gunicorn} + nginx \cite{nginx} miután az Apache egy ismert hiba miatt nem működött üzembiztosan hosszú távon, a kollégáim javaslatára áttértem az nginx-re, most ez az éles rendszer.
\end{itemize}